---
title: كيف سترصد/تراقب سير مشروعك؟
taxonomy:
    category:
        - docs
process:
    markdown: true
    twig: true
---
كيف ستعرف ما إذا كنت قد حققت أهداف مشروعك؟ بعد تقسيم أهدافك إلى أنشطة رئيسة، عليك أن تحدد كيفية تتبع نتائج هذه الأنشطة بالإضافة إلى التأثير الرئيس لمشروعك. ويطلق على عملية التتبع هذه مصطلح "الرصد" وينبغي القيام بها من بداية المشروع. وعملية الرصد هذه في غاية الأهمية لأنها تمثل الآلية التي توفر البرهان اللازم للتدليل على أن المشروع حقق فعلاً النتائج المنشودة. لذلك، ينبغي تحديد الالية اللازمة لقياس النتائج؛ وتُسمى هذه غالباً بـ "المؤشرات". وهذه المؤشرات يتعين تحديدها بالنسبة لجميع الأنشطة (التي حددتها في مرحلة تنفيذ المشروع وتنسيقه) لكي تساعدك على قياس مدى تقدم المشروع على طريف تحقيق الأهداف المرسومة. ضع في اعتبارك أن خطة الرصد ينبغي وضعها قبل البدء بتنفيذ مشروعك. ولا ينبغي أن يغيب عن بالك أنه بعد وضع خطة الرصد وبدء عملية تنفيذ المشروع، يجب القيام برصد المشروع بانتظام (يُقترح أن يجري ذلك في فترة تتراوح بين ثلاثة وأربعة أشهر).